>常见硬件了解.

<!-- TOC -->

- [电容](#电容)
  - [作用](#作用)
    - [隔直流](#隔直流)
    - [无功补偿](#无功补偿)
    - [滤波](#滤波)
    - [用于构建振荡器](#用于构建振荡器)
    - [储存电能](#储存电能)
    - [建立移相电源](#建立移相电源)
    - [降压](#降压)
  - [电容的单位](#电容的单位)
  - [电容的耐压](#电容的耐压)
  - [电容的种类](#电容的种类)
  - [电容的标称](#电容的标称)
    - [直接标称法](#直接标称法)
    - [不标单位的直接表示法](#不标单位的直接表示法)
    - [色码表示法](#色码表示法)
    - [电容的识别](#电容的识别)
- [电位器](#电位器)
  - [作用](#作用-1)
    - [用作分压器](#用作分压器)
    - [用作变阻器](#用作变阻器)
    - [用作电流控制器](#用作电流控制器)
- [保险电阻](#保险电阻)
- [面包板](#面包板)
- [发光二极管](#发光二极管)
- [风扇](#风扇)
  - [接口分类(3/4Pin)](#接口分类34pin)
  - [调速分类(DC/PWM模式)](#调速分类dcpwm模式)
- [参考资料](#参考资料)

<!-- /TOC -->

# 电容

> 电容(Electriccapacity),由两个金属极,中间夹有绝缘材料(介质)构成.由于绝缘材料的不同,所构成的电容器的种类也有所不同：

按结构可分为：

0. 固定电容
0. 可变电容
0. 微调电容

按介质材料可分为：

0. 气体介质电容
0. 液体介质电容
0. 无机固体介质电容
0. 有机固体介质电容电解电容

按极性分为：

0. 有极性电容
0. 无极性电容


电容在电路中具有隔断直流电,通过交流电的作用,因此常用于级间耦合、滤波、去耦、旁路及信号调谐.

电容的定义是:电量与电压之比.<br>
也即: ![公式](https://www.zhihu.com/equation?tex=C%3D%5Cfrac%7BQ%7D%7BU%7D)

电阻是电压与电流之比,也即: ![公式](https://www.zhihu.com/equation?tex=R%3D%5Cfrac%7BU%7D%7BI%7D)

电容与电阻的乘积是什么？来推导看看:

![公式](https://www.zhihu.com/equation?tex=RC%3D%5Cfrac%7BU%7D%7BI%7D%5Ctimes+%5Cfrac%7BQ%7D%7BU%7D%3D%5Cfrac%7BU%7D%7BI%7D%5Ctimes%5Cfrac%7BIt%7D%7BU%7D%3Dt),把它叫做式1.

式1中,电容与电阻的乘积是时间,把它叫做电路的时间常数 ![公式](https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Ctau)

流过电容的电流与电容两端的电压有如下关系:

![公式](https://www.zhihu.com/equation?tex=i_C%3DC%5Cfrac%7BdU_C%7D%7Bdt%7D),把它叫做式2.

再看容抗的表达式:

![公式](https://www.zhihu.com/equation?tex=X_C%3D%5Cfrac%7B1%7D%7B2%5Cpi+fC%7D) ,我们把它叫做式3

可以看到,频率f越高,容抗就越小.

再看电容与电阻组合后电容上的电压变化:

![](https://pic2.zhimg.com/80/v2-6e3a8fb7b530836f8ee9ead385c25874_hd.jpg)

![](https://www.zhihu.com/equation?tex=U_C%3DE%281-e%5E%7B-%5Cfrac%7Bt%7D%7BRC%7D%7D%29%3DE%281-e%5E%7B-%5Cfrac%7Bt%7D%7B%5Ctau%7D%7D%29),把它叫做式4

当 ![](https://www.zhihu.com/equation?tex=t%3D0%5Ctau)时,Uc=0;![](https://www.zhihu.com/equation?tex=t%3D1%5Ctau)时,Uc=0.6321E;![](https://www.zhihu.com/equation?tex=t%3D2%5Ctau)时,Uc=0.8647E;![](https://www.zhihu.com/equation?tex=t%3D3%5Ctau)时,Uc=0.9502E;![](https://www.zhihu.com/equation?tex=t%3D4%5Ctau)时,Uc=0.9817E;
当 ![](https://www.zhihu.com/equation?tex=t%3D5%5Ctau)时,Uc=0.9933E.<br>
一般认为,当 ![](https://www.zhihu.com/equation?tex=t%3D5%5Ctau),充电或者放电就结束了.

如果电容处于零输入状态,则有:

![](https://www.zhihu.com/equation?tex=U_C%3DEe%5E%7B-%5Cfrac%7Bt%7D%7B%5Ctau%7D%7D),此时电容在放电.<br>
把它叫做式5

## 作用

名称|作用
-|-
滤波电容|接在直流电源的正、负极之间,以滤除直流电源中不需要的交流成分,使直流电变平滑.<br>一般采用大容量的电解电容器或钽电容,也可以在电路中同时并接其他类型的小容量电容以滤除高频交流电.
去耦电容|幷接在放大电路的电源正、负极之间,防止由于电源内阻形成的正反馈而引起的寄生震荡.
耦合电容|接在交流信号处理电路中,用于连接信号源和信号处理电路或者作两放大器的级间连接,用以隔断直流,让交流信号或脉冲信号通过,使前后级放大电路的直流工作点互不影响.
旁路电容|接在交、直流信号的电路中,将电容并接在电阻两端或由电路的某点跨接到公共电位上,为交流信号或脉冲信号设置一条通路,避免交流信号成分因通过电阻产生压降衰减.
调谐电容|连接在谐振电路的振荡线圈两端,起到选择振荡频率的作用.
衬垫电容与谐振电容|主电容串联的辅助性电容,调整它可使振荡信号频率范围变小,幷能显著地提高低频端的振荡频率.<br>是当地选定衬垫电容的容量,可以将低端频率曲线向上提升,接近于理想频率跟踪曲线.
补偿电容|与谐振电路主电容并联的辅助性电容,调整该电容能使振荡信号频率范围扩大.
中和电容|并接在三极管放大器的基极与发射极之间,构成负反馈网络,以抑制三极管间电容造成的自激振荡.
稳频电容|在振荡电路中起稳定振荡频率的作用.
定时电容|在RC时间常数电路中与电阻R串联,共同决定充放电时间长短的电容.
加速电容|接在振荡器反馈电路中,使正反馈过程加速,提高振荡信号的幅度.
缩短电容|在UHF高频头电路中,为了缩短振荡电感器长度而串接的电容.
克拉泼电容|在电容三点式振荡电路中,与电感振荡线圈串联的电容,起到消除晶体管结电容对频率稳定性影响的作用.
锡拉电容|在电容三点式振荡电路中,与电感振荡线圈两端并联的电容,起到消除晶体管结电容的影响,使振荡器在高频端容易起振.
稳幅电容|在鉴频器中,用于稳定输出信号的幅度.
预加重电容|为了避免音频调制信号在处理过程中造成对分频量衰减和丢失,而设置的RC高频分量提升网络电容.
去加重电容|为恢复原伴音信号,要求对音频信号中经预加重所提升的高频分量和噪声一起衰减掉,设置在RC网络中的电容.
移相电容|用于改变交流信号相位的电容.
反馈电容|跨接于放大器的输入与输出端之间,使输出信号回输到输入端的电容.
降压限流电容|串联在交流电回路中,利用电容对交流电的容抗特性,对交流电进行限流,从而构成分压电路.
逆程电容|用于行扫描输出电路,并接在行输出管的集电极与发射极之间,以产生高压行扫描锯齿波逆程脉冲,其耐压一般在1500V以上.
校正电容|串接在偏转线圈回路中,用于校正显像管边缘的延伸线性失真.
自举升压电容|利用电容器的充、放电储能特性提升电路某点的电位,使该点电位达到供电端电压值的2倍.
消亮点电容|设置在视放电路中,用于关机时消除显像管上残余亮点的电容.
软启动电容|一般接在开关电源的开关管基极上,防止在开启电源时,过大的浪涌电流或过高的峰值电压加到开关管基极上,导致开关管损坏.
启动电容|串接在单相电动机的副绕组上,为电动机提供启动移相交流电压.在电动机正常运转后与副绕组断开.
运转电容|与单相电动机的副绕组串联,为电动机副绕组提供移相交流电流.在电动机正常运行时,与副绕组保持串接.

### 隔直流

所谓隔离直流,其实就是高通滤波器的功能.<br>
这里的高通,指的是高频信号能通过,而低频信号较难通过,直流完全通不过.

这一点,可由式3看出来:频率越低,容抗越大;反之,频率越高,容抗越小,其实就是高通滤波器.

注意这里的电路条件:电容在前,负载电阻在后.<br>
由式2,电阻上的电压为:

![](https://www.zhihu.com/equation?tex=U_R%3Di_CR%3DRC%5Cfrac%7BdU_C%7D%7Bdt%7D)

注意到这里出现了RC时间常数,它会产生何种影响？

### 无功补偿

电感的电流滞后于电压,而电容的电流超期于电压.<br>
这一点从式2看出来.

设电压 ![](https://www.zhihu.com/equation?tex=u%3DU_m%5Csin%5Comega+t) ,把它代入到式2中:

![](https://www.zhihu.com/equation?tex=i_C%3DC%5Cfrac%7Bd%EF%BC%88U_m%5Csin%5Comega+t%EF%BC%89%7D%7Bdt%7D%3D%5Cfrac%7BCU_m%7D%7B%5Comega%7D%5Ccos%5Comega+t),电流变成余弦函数.<br>
当t=0时,正弦值为零,而余弦值为1,因此当电压为零时,电流却取最大值,故知流过电容的电流超前电压90度.

在配电系统中,负载一般都是感性负载,造成系统中的电流落后于电压,产生了无功功率.<br>
所以,配电系统中往往要配套并联一些补偿电容,以期提高系统功率因数,降低电流滞后于电压的程度.

电容的这种用途叫做补偿无功功率补偿.

### 滤波

滤波体现了电容对信号的积分作用.

滤波电容如何设计？很简单的.<br>
假定某稳压电源的输出电压是12V,电流是2A,把12除以2得到6,也就是说负载电阻近似为6欧.

当负载发生变化时,期望稳压电源的输出电压基本不变.<br>
取5倍时间常数为100毫秒,于是有:

![](https://www.zhihu.com/equation?tex=C%3D%5Cfrac%7BT%7D%7B5R%7D%3D%5Cfrac%7B0.1%7D%7B5%5Ctimes6%7D+%5Capprox3.3+%5Ctimes+10%5E%7B-3%7DF)

取用标称容量3300微法的滤波电容即可.<br>
不过,此电容的耐压要取够.

往往在滤波电容旁边还会并联一个0.01微法的电容,它的用途是消除高频干扰信号.

### 用于构建振荡器

振荡器,不陌生,例如正弦波振荡器、方波振荡器、锯齿波振荡器等等.<br>
这些振荡器的结构元件中都离不开电容.

### 储存电能

据说,已经已经有用高能电容储能方式驱动的电动汽车.

### 建立移相电源

对于单相电动机,它有两组绕组.<br>
其中一组用单相交流电压,另一组则使用从单相电源串接电容后得到的移相电压,这样电机绕组才能对转子产生旋转磁场.

### 降压

利用电容的容抗来降压,这在充电器中使用得很普遍.

下图是收音机电路,来看其中的电容有何作用:![](https://pic1.zhimg.com/50/v2-d4e3f43854e3e6ac8af084741fbafda0_hd.jpg") ![](https://pic1.zhimg.com/v2-d4e3f43854e3e6ac8af084741fbafda0_r.jpg)原理是什么？

再来看下图:![](https://pic1.zhimg.com/50/v2-23a08671e97bed9871e535db471ba4c7_hd.jpg)

这是运用很广的单结晶体管振荡器电路,其中只有一个电容.<br>
来看看它起到何种作用:

由中间的等效图,看到电容C的电压为零时,二极管是截止的.<br>
于是电容C就通过电阻R1和R2进行充电.<br>
注意到B点的电压就是电容上的电压,为:![](https://www.zhihu.com/equation?tex=Uc%3DEc%EF%BC%881-e%5E%7B-%5Cfrac%7Bt%7D%7B%28R1%2BR2%29C%7D%7D%29)

再看A点的电压: ![](https://www.zhihu.com/equation?tex=U_A%3DEc%5Cfrac%7Br2%2BR4%7D%7BR3%2Br1%2Br2%2BR4%7D%3D%5Ceta+Ec%5Capprox+0.8Ec)

这里的 ![](https://www.zhihu.com/equation?tex=%5Ceta)是单结晶体管的分压比.

从伏安特性曲线上,看到电压从零开始沿着曲线上升.<br>
当曲线到达峰值点时,有:

![](https://www.zhihu.com/equation?tex=U_C%3D0.7%2BU_A),于是二极管导通,曲线瞬间下落.

有趣的是此时的电容,它通过二极管向R4放电,而R1和R2的电流也经过二极管流向R4,于是R4上的电流大增.

当电容放电结束后,二极管截止,曲线瞬间从谷点向左切换到电容充电曲线中,这种效应叫做隧道效应.<br>
于是电容的充电又开始,电路进入新的循环.

电路的振荡波形见右边的波形图,振荡的主周期时间近似等于电容充电时间,由此可以求得振荡周期,为:

![](https://www.zhihu.com/equation?tex=T%3D%5Cln5%28R_1%2BR_2%29C)
在这里,电容C的充电起到很关键的作用.

通过这两个例子,看到电路中的电容不是随意设置的,而是有它的道理在里面.<br>
因此,在探讨电路中的电容时,一定要结合原理来理解才好.

## 电容的单位

> 电阻的基本单位是：F (法),此外还有μF(微法)、pF(皮法),<br>
另外还有一个用的比较少的单位,那就是：nF,<br>
由于电容 F 的容量非常大,所以看到的一般都是μF、nF、pF的单位,而不是F的单位.

具体换算如下：

```
1F＝1000000μF

1μF=1000nF=1000000pF
```

## 电容的耐压

> 每一个电容都有它的耐压值,这是电容的重要参数之一.<br>
普通无极性电容的标称耐压值有：63V、100V、160V、250V、400V、600V、1000V等,<br>有极性电容的耐压值相对要比无极性电容的耐压要低,一般的标称耐压值有：4V、6.3V、10V、16V、25V、35V、50V、63V、80V、100V、220V、400V等.

## 电容的种类

电容的种类有很多,可以从原理上分为：

0. 无极性可变电容
0. 无极性固定电容
0. 有极性电容

从材料上可以分为：

0. CBB电容(聚乙烯)
0. 涤纶电容
0. 瓷片电容
0. 云母电容
0. 独石电容
0. 电解电容
0. 钽电容

## 电容的标称

### 直接标称法

由于电容体积要比电阻大,所以一般都使用直接标称法.

如果是10n,那么就是10nF,同样100p就是100pF.如果是4n7就是4.7nF.

### 不标单位的直接表示法

用1~4位数字表示,即指数标识,容量单位为pF,如独石和一些瓷片电容,一般就用指数形式,471就代表47×10^1 pF=470pF.

瓷片电容也有直接标识容量的,单位就是pF.

钽电容,一般直接标识数值,常见单位是F.

### 色码表示法

沿电容引线方向,用不同的颜色表示不同的数字,第一,二种环表示电容量,第三种颜色表示有效数字后零的个数(单位为pF)
颜色意义：黑=0、棕=1、红=2、橙=3、黄=4、绿=5、蓝=6、紫=7、灰=8、白=9.

### 电容的识别

看它上面的标称,一般有标出容量和正负极,比如钽电容上,有白线的一端就是正极,另外像电解电容,就用引脚长短来区别正负极长脚为正,短脚为负.

# 电位器

> 电位器 (英文：Potentiometer)是可变电阻器的一种.<br>
通常是由电阻体与转动或滑动系统组成,即靠一个动触点在电阻体上移动,获得部分电压输出.

![](https://p3-tt.bytecdn.cn/large/pgc-image/a78c740ac077429db2eba6a6a3d1f31f)

电位器是具有三个引出端、阻值可按某种变化规律调节的电阻元件.<br>
电位器通常由电阻体和可移动的电刷组成.<br>
当电刷沿电阻体移动时,在输出端即获得与位移量成一定关系的电阻值或电压.

电位器既可作三端元件使用也可作二端元件使用.<br>
后者可视作一可变电阻器,由于它在电路中的作用是获得与输入电压(外加电压)成一定关系得输出电压,因此称之为电位器.

## 作用

> 调节电压(含直流电压与信号电压)和电流的大小.

### 用作分压器

电位器是一个连续可调的电阻器,当调节电位器的转柄或滑柄时,动触点在电阻体上滑动.<br>
此时在电位器的输出端可获得与电位器外加电压和可动臂转角或行程成一定关系的输出电压.

### 用作变阻器

电位器用作变阻器时,应把它接成两端器件,这样花电位器的行程范围内,便可获得一个平滑连续变化的电阻值.

### 用作电流控制器

当电位器作为电流控制器使用时,其中一个选定的电流输出端必须是滑动触点引出端.

# 保险电阻

> 保险电阻在正常情况下具有普通电阻的功能,<br>
一旦电路出现故障,超过其额定功率时,它会在规定时间内断开电路,<br>
从而达到保护其它元器件的作用.<br>
保险电阻分为不可修复型和可修复型两种.

![](https://gss1.bdstatic.com/9vo3dSag_xI4khGkpoWK1HF6hhy/baike/c0%3Dbaike116%2C5%2C5%2C116%2C38/sign=5ab43f258444ebf8797c6c6db890bc4f/b3119313b07eca8054ec3fc1922397dda144832e.jpg)

# 面包板

> 面包板是由于板子上有很多小插孔,专为电子电路的无焊接实验设计制造的.<br>
由于各种电子元器件可根据需要随意插入或拔出,免去了焊接,节省了电路的组装时间,<br>
而且元件可以重复使用,所以非常适合电子电路的组装、调试和训练.

![](http://www.taichi-maker.com/wp-content/uploads/2017/03/breadboard-power-slots.jpg)

![](https://pic3.zhimg.com/v2-d432ebe03634645532e79552e24c9597_r.jpg)

面包板连接led灯示意图

# 发光二极管

> LED(Light Emitting Diode),发光二极管,是一种能够将电能转化为可见光的固态的半导体器件,它可以直接把电转化为光.<br>
一般较长引脚为正极,较短为负极.

![](https://gss3.bdstatic.com/7Po3dSag_xI4khGkpoWK1HF6hhy/baike/c0%3Dbaike80%2C5%2C5%2C80%2C26/sign=f542453a738da9775a228e79d138937c/b3b7d0a20cf431ad743dc5304b36acaf2fdd98c8.jpg)

# 风扇

## 接口分类(3/4Pin)

早期使用的风扇大多都是3pin的风扇（3根插针分别负责12V供电、测速、地）,<br>
只能通过调整电压高低来改变转速,使得它们不能根据实时情况进行变速.

后来随着时代的推移、支持PWM功能的4pin风扇（带有PWM电源管理芯片；多了根调速线）走入了市场.<br>
这种风扇通过脉冲信号（每秒上万次的电压变化）,能够非常精确地调整风扇的转速.

## 调速分类(DC/PWM模式)

DC模式就是通过调整电压来控制风扇转速,<br>
不需要PWM支持,3pin风扇就是通过这种方式来调速.<br>
而有的主板不支持3pin调速,<br>
即便支持也需要电压高于风扇的最低运行电压,风扇才会转起来.

PWM模式是通过脉冲信号控制风扇转速,<br>
往往需要PWM风扇支持,所以是4pin,<br>
普通的主板没有那么多4pin接口,<br>
多数都只给cpu散热器风扇使用,让其根据不同温度进行变化.


# 参考资料

> [知乎 | 电路中的电容都有什么作用？](https://www.zhihu.com/question/264849607)

> [CSDN | 如何选择电路中的电容](https://blog.csdn.net/cathy_aa/article/details/51557023)

> [B站 | 嫌风扇太吵？试试风扇调速吧](https://www.bilibili.com/read/cv285020/)